\documentclass[11pt, a4paper]{article}

\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english, russian]{babel}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{mathtext}

\usepackage{comment}
\usepackage{geometry}
\geometry{left=0.5cm, right=1cm, top=1cm, bottom=1cm}
\usepackage[inline]{enumitem}

\usepackage{graphicx}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{patterns}

\usepackage{wrapfig}
\usepackage{fancybox,fancyhdr}
\sloppy

\setlength{\headheight}{28pt}
\newcommand{\variant}[2]{
	\begin{center}
	\textit{Вариант #2}
	\end{center}
}

\newcommand{\unit}[1]{\text{\textit{ #1}}}
\newcommand{\units}[2]{ \frac{\text{\textit{#1}}}{\text{\textit{#2}}}}

\newcommand{\head}[4]
{
	\fancyhf{}
	\pagestyle{fancy}
	\chead{#3, #4}

	\begin{center}
	\begin{large}
	#1 \\
	\textit{#2}\\
	\end{large}
	\end{center}

}

\begin{document}

\head{Открытая студенческая олимпиада по математике \\ Казахстанского филиала МГУ}{7 декабря 2008}{Казахстанский филиал МГУ имени М. В. Ломоносова}{г. Астана}

\begin{enumerate}
\item С помощью интегрирования по частям докажите, что:

$$ \int\limits_0^{2\pi} f(x)\cos x\,dx = 
 \int\limits_0^{\pi} (f'(x+\pi) - f'(x)) \sin{x}\,dx. $$

\item Ответ: мощность конечна и совпадает с количеством элементов в $A$. Любая такая функция $f$ будет постоянной. Для доказательства этого факта нужно воспользоваться плотностью $\mathbb{Q} \cap [0; 1]$ в $[0; 1]$ и непрерывностью $f$ на $[0; 1]$, рассматривая $$\inf \left\lbrace x: x \in \mathbb{Q} \cap [0; 1] \text{ и } f(x) \neq f(0) \right \rbrace$$
(в случае, когда это множество не пусто).

\item Обозначим $n$ количество участников. Выберем победителя первого дня (если это $n$-й участник) или предпоследнего победителя первого дня (иначе). Пусть это $k$-й участник, где $k < n$. Значит, в первый день были бои $(k, i)$ для всех $i$ от $k+1$ до $n$. При этом, $(n-k)$-й по счету бой второго дня будет между $k$-м участником и победителем среди $(k+1), \hdots, n$. 

\item Ответ: все многочлены степени не выше $(n+1)$.

Рассмотрим 
$$g(x) = f(x) - f(0) - \frac{x}{1!}\,f'(0) - \frac{x^2}{2!}\,f''(0) - \hdots\\
\hdots - \frac{x^n}{n!}\,f^{(n)}(0).$$

$$ \begin{cases}
g^{(n+1)}(x) = \frac{(n+1)!}{x^{n+1}} g(x)\\
g^k(0) = 0, 0 \leqslant k \leqslant n.
\end{cases}$$
Согласно теореме о единственности решения задачи Коши при $x > 0$ и $x < 0$, функция будет совпадать с некоторым многочленом вида $C x^{n+1}$. А так как функция $g(x)$ $(n+1)$ раз дифференцируема в нуле, то $C$ будет одним и тем же при $x>0$ и $x<0$.

\item От противного. Пусть $f(b) > f(a)$ (обратный случай аналогичен). Ясно, что $f(a) \geqslant 0$ и $f(b) \geqslant 0$, иначе мы можем сузить отрезок $[a; b]$. Существует такое $\varepsilon$, что 
$$\int_{a+\varepsilon}^{b+\varepsilon} f(t) \,dt > \int_{a}^{b} f(t) \,dt = \alpha.$$ Но тогда можно взять $a + \varepsilon < c < b + \varepsilon$, что
$$\int_{a + \varepsilon}^{c} = \alpha.$$
Противоречие.

\item Пусть $\prod\limits_{i \in I} a_i$ имеет ровно $k \leqslant n - 1$ различных простых делителей $p_1$, ..., $p_k$. Каждому $X \in \lbrace 1, 2, ..., n \rbrace$, включая пустое множество, сопоставим набор из нулей и единиц $(\alpha_1, \alpha_2, ..., \alpha_k)(X)$, где $\alpha_s$ --- остаток при делении на 2 показателя $p_s$ в произведении $\prod\limits_{i \in X} a_i$ (для пустого множества $\prod\limits_{i \in X} a_i = 1$). Количество всевозможных наборов из нулей и единиц длины $k$ есть $2^k$, а количество подмножеств $\lbrace 1, 2, ..., n \rbrace$ равно $2^n > 2^k$. По принципу Дирихле найдутся два одинаковых набора $(\alpha_1, \alpha_2, ..., \alpha_k)$ для различных $X_1$ и $X_2$. Тогда положим искомое множество $X = X_1 \Delta X_2$ (симметрическая разность).

\item Используйте теорему Чебышева (постулат Бертрана): для любого $x \ge 2$ найдётся простое число $p$ в интервале $x \leqslant p < 2x$. Проведите индукцией по $k$ с шагом 2.

\item Рассмотрим функцию $f(x) = x^2 D(x) + x$, где
$$
D(x) = 
\begin{cases}
1, x \in \mathbb{Q} \\
0, x \not \in \mathbb{Q}.
\end{cases}
$$
--- функция Дирихле.

\item Ответ: не всегда. Рассмотрим функцию:
$$
f(x) = 
\begin{cases}
1, x = 0\\
0, x \neq 0.
\end{cases}
$$
Известно, что $g(0) + h(0) = 1$. Так как функция $g$ сюръективная, то существует $x_0$ такой, что $g(x_0) = g(0) - 1$ (ясно, что $x_0 \neq 0$). Отсюда получаем $h(x_0) = 1 - g(0) = h(0)$ --- противоречие с инъективностью $h(x)$.

\end{enumerate}

\end{document} 
