\documentclass[11pt, a4paper]{article}

\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english, russian]{babel}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{mathtext}

\usepackage{comment}
\usepackage{geometry}
\geometry{left=1cm, right=1cm, top=2cm, bottom=2cm}

\usepackage{graphicx}
\usepackage{tikz}

\usepackage{wrapfig}
\usepackage{fancybox,fancyhdr}
\sloppy


\newcommand{\head}[2]
{
	\fancyhf{}
	\pagestyle{fancy}
	\chead{Казахстанский филиал МГУ имени М.В.Ломоносова}

	\begin{center}
	\begin{LARGE}
	#1
	\end{LARGE}
	\end{center}

	\begin{center}
	\begin{large}
	#2
	\end{large}
	\end{center}

	\textit{
	\begin{flushright}
	Время работы:  180 минут\\
	Каждая задача оценивается в 10 баллов.\\
	\end{flushright}
	}

}


\renewcommand\thesubsubsection{}
\renewcommand\thesubsection{}
\renewcommand\thesection{}
\usepackage[indentfirst, explicit]{titlesec}
\titleformat{\section}{\Large\bfseries\center}{}{1em}{#1}
\titleformat{\subsection}{\Large\bfseries\center}{}{1em}{#1}
\titleformat{\subsubsection}{\normalsize\bfseries\center}{}{1em}{#1}

\begin{document}

\head{Республиканская студенческая предметная олимпиада \\ по направлению \\ <<Математика>> \\}{13 апреля 2017}

\begin{enumerate}

\item Пусть $(T_n)_{n=1}^{\infty}$ --- последовательность натуральных чисел, заданная рекуррентно: $T_1 = T_2 = T_3 = 1$ и $T_{n+3} = T_{n+2} + T_{n+1} + T_n$ при $n \geqslant 1$. Вычислите сумму ряда $$\displaystyle \sum\limits_{n=1}^{\infty} \frac{T_n}{2^n},$$
если известно, что данный ряд сходится.

\item Найдите все простые $p$, запись которых в $k$-ичной системе счисления при некотором натуральном $k > 1$ содержит ровно $k$ различных цифр (старшая цифра не может быть нулём).

\item Докажите, что в любой группе квадрат произведения двух элементов порядка два и куб произведения двух элементов порядка три всегда являются коммутаторами.

\item Точка $P$ лежит внутри выпуклой области, ограниченной параболой $y = x^2$, но не лежит на оси $OY$. Обозначим через $S(P)$ множество всех точек, полученных отражением $P$ относительно всех касательных к параболе.

а) Докажите, что значение суммы 
$$\displaystyle\max_{(x, y) \in S(P)} y ~ + \min_{(x, y) \in S(P)} y$$ не зависит от выбора точки $P$.

б) Найдите геометрическое место точек $P$ таких, что $\displaystyle\max_{(x, y) \in S(P)} y = 0.$

\item Для каждой функции $f: [0, 1] \to \mathbb{R}$ обозначим через $s_n(f)$ и $S_n(f)$ нижнюю и верхнюю суммы Дарбу для функции $f$, соответствующие равномерному разбиению $[0, 1]$ на $n$ частей. Существует ли такая интегрируемая функция $f$, что $\displaystyle \sum_{n=1}^{\infty} s_n(f)$ сходится, а
$\displaystyle\sum_{n=1}^{\infty} S_n(f)$ расходится?

\item Некоторые участники математической олимпиады списали решения некоторых задач у своих товарищей. Докажите, что можно с позором выгнать часть участников так, чтобы получилось, что более четверти от общего числа списанных решений было списано выгнанными участниками у не выгнанных.

\end{enumerate}


\end{document} 
