\documentclass[11pt, a4paper]{article}

\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english, russian]{babel}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{mathtext}

\usepackage{comment}
\usepackage{geometry}
\geometry{left=1cm, right=1cm, top=2cm, bottom=2cm}

\usepackage{graphicx}
\usepackage{tikz}

\usepackage{wrapfig}
\usepackage{fancybox,fancyhdr}
\sloppy


\newcommand{\head}[2]
{
	\fancyhf{}
	\pagestyle{fancy}
	\chead{Казахстанский филиал МГУ имени М.В.Ломоносова}

	\begin{center}
	\begin{LARGE}
	#1
	\end{LARGE}
	\end{center}

	\begin{center}
	\begin{large}
	#2
	\end{large}
	\end{center}

	\textit{
	\begin{flushright}
	Время работы:  180 минут\\
	Каждая задача оценивается в 10 баллов.\\
	\end{flushright}
	}

}


\renewcommand\thesubsubsection{}
\renewcommand\thesubsection{}
\renewcommand\thesection{}
\usepackage[indentfirst, explicit]{titlesec}
\titleformat{\section}{\Large\bfseries\center}{}{1em}{#1}
\titleformat{\subsection}{\Large\bfseries\center}{}{1em}{#1}
\titleformat{\subsubsection}{\normalsize\bfseries\center}{}{1em}{#1}

\begin{document}

\head{Открытая олимпиада по математике}{21 декабря 2012}

\begin{enumerate}

\item Будем называть целочисленную квадратную матрицу порядка $n$ <<весёлой>>, если сумма элементов каждой её строки чётна. Докажите, что для любой целочисленной матрицы $A$ и для любой <<весёлой>> матрицы $B$ произведение $AB$ тоже является <<весёлой>> матрицей.

\item  Пусть ($A$, $+$, $*$) --- конечное кольцо с единицей, в котором $1 + 1 = 0$. Докажите, что уравнения
$x^2 = 0$ и $x^2 = 1$ имеют одинаковое количество корней в кольце.

\item Прямые $l_1$ и $l_2$ касаются параболы в точках $A$ и $B$, соответственно, и пересекаются в точке $C$. Точка $K$ --- середина отрезка $AB$. Докажите,что середина отрезка $KC$ лежит на параболе.

\item При каких натуральных $n$ выполняется равенство
$$\sum\limits_{k=1}^n \left[ \sqrt[k]{n}\,\right] = 2 n ?$$

\item Последовательность 1, 3, 4, 9, 10, 12, 13, $\hdots$ состоит из всех натуральных чисел, являющихся степенью 3 или представимых в виде суммы различных степеней 3. Найдите 100-й член этой последовательности.

\item Квадратная матрица $A$ порядка $m$ такова, что $A^{n+1} = 0$, а $A^n$ не равна нулевой. Докажите, что 
$$a_n A^n + a_{n-1} A^{n-1} + \hdots + a_1 A + a_0 E = 0$$
тогда, и только тогда, когда вещественные коэффициенты $a_i = 0$ при любом $i = 0, 1, \hdots, n$. Здесь $E$ --- единичная матрица.

\item Вычислите сумму ряда
$$\sum_{k=1}^{\infty} \frac{1}{1^3 + 2^3 + \hdots + k^3}.$$
Примечание: соотношение $\zeta(2) = \sum\limits_{n=1}^{\infty} \frac{1}{n^2} = \frac{\pi^2}{6}$ считать известным.

\item Докажите, что 11 коней не могут побить все оставшиеся 53 поля шахматной доски.

\item Пусть $f: [0, 1] \rightarrow \mathbb{R}$ --- непрерывная функция, для которой $\int\limits_{0}^{1} x f(x)\,dx = 0$. Докажите, что
$$\int\limits_{0}^{1} f^2(x)\,dx \geqslant 4 \left( \int\limits_{0}^{1} f(x)\,dx \right)^2.$$


\end{enumerate}



\end{document} 
